%%% Fiktivní kapitola s ukázkami sazby

\chapter{Uživatelské požadavky}

\section{něco}

\section{Výběr pravidel hry RoboRally}
V této části zanalyzujeme dvě hlavní verze společenské hry RoboRally, sice verzi původní a její novější zpracování vydané v roku 2015. Na základě tohoto srovnání pak vybereme verzi vhodnější pro náš projekt.

\subsubsection{Cíl hry}
RoboRally je společenská hra pro 2-6 hráčů, která se hraje na herním plánku rozděleném na několik políček. Na začátku hry si každý hráč vybere svého robota, kterého se snaží co nejrychleji dostat přes sekvenci očíslovaných checkpointů rozmístěných na mapě. První hráč, kterému se toto podaří vyhrává. V tomto okamžiku buď hra končí, a nebo se pokračuje, dokud se tak nepodaří všem hráčům.

\subsubsection{Společný základ}
Hra se hraje v jednotlivých kolech. Hráči začínají na speciálním startovacím plánku, který se připojí k již zmíněnému hernímu plánku. V obou verzích hry hráči programují své roboty a to tak, že umístí programovací karty na vyhrazené místa před sebou, které představují jednotlivé registry robotů. Po naprogramování jsou jednotlivé programy vykonávány. Hráči pak v pořadí určeném pravidly vykonávají akce dané jednotlivými registry svých robotů.

Herní plán nabízí v obou verzích různé políčka se speciálními funkcemi, které můžou roboty v průběhu vykonávání programu ovlivnit. Stejně tak obě verze definují dvě základní interakce mezi roboty, sice odtláčení a střílení.

\subsection{Nová verze pravidel}
Nejdříve popíšeme novou verzi hry vydanou v roce 2015. Tato verze přináší oproti té původní nové herní možnosti, jako je například používání karet vylepšení. Některé herní mechaniky jsou pak v nové verzi pozměněné a to například systém poškození robota.

\subsubsection{Jedno kolo hry}
Každé kolo hry můžeme rozdělit do tří fází: vylepšovací fáze, programovací fáze a aktivační fáze. Tyto fáze se opakují až do konce hry.

Priorita hráčů pro vylepšeovací a aktivační fázi je určena podle radaru --- speciální statické figurky, která je umístěna na herním plánu. Nejdříve je na tahu hráč, který je k této figurce nejblíže. Postupně po něm pak následují hráči další. Vzdálenost hráčů od radaru je určená manhattanskou metrikou. V případě, že je vzdálenost dvou robotů od radaru stejná, tak si představíme polopřímku vedoucí od antény radaru a pořadí určíme podle směru hodnových ručiček.

\subsubsection{Vylepšovací fáze}
Na začátku každého kola si hráči mohou nakoupit karty vylepšení za baterky (v originále energy cubes). Tyto karty vylepšení pak mohou být následně použity během progrmaovací a aktivační fáze. Ve hře jsou dva typy karet vylepšení. Jsou zde vylepšení permanentní (v deskové hře jde o karty vylepšení se žlutou barvou), které je možné používat opakovaně až do konce hry a pak také vylepšení jednorázové (ty mají barvu červenou), které můžou být použity pouze jednou.

Na začátku vylepšovací je ke koupi nabídnuto tolik karet, kolik je přítomno hráčů. Pokud si některý hráč kartu vylepšení nenakoupil, tak jsou zbývající karty zahozeny a na začátku příštího kola se líznou karty nové. Každý hráč pak může mít maximálně tři permanentní a tři jednorázové vylepšení. Pokud dosáhl tohoto limitu a chce si koupit kartu novou, tak musí jedno ze svých vylepšení stejného typu zahodit.

\subsubsection{Programovací fáze}
Programovací fáze začíná tím, že si všichni hráči líznou devět programoacích karet ze svých balíčků. Z těchto karet si následně každý hráč vybere pět karet, pomocí nichž postupně naprogramují jednotlivé registry svého robota. Po tom, co zůstane poslední hráč s nenaprogramovaným robotem, tak se otočí přesípací hodiny. V případě, že do konce tohoto intervalu nestihne svého robota doprogramovat, tak musí karty zahodit a na prázdné registry jsou položeny karty z programovacího balíčku.

\subsubsection{Aktivační fáze}
Aktivační fáze probíhá v několika krocích, které se opakují pro všechny registry robotů, tedy celkově pětkrát:
\vspace{-2.25mm}
\begin{enumerate}
	\setlength\itemsep{0em}
	\item Všichni hráči odhalí první neodhalený registr svého robota
	\item Podle priority určené radarem vykonávají všichni hráči se svým robotem akce určené příslušným programovacím registrem
	\item Herní plán uskuteční aktivaci statických prvků mapy v následujícím pořadí:
	\vspace{-6mm}
	\begin{enumerate}
		\setlength\itemsep{0em}
		\item Modré pásy: posunou robota o dvě políčka ve směru šipek na pásu.
		\item Zelené pásy: posunou robota o jedno políčko ve směru šipek na pásu.
		\item Odtláčecí panel: odtlačí robota o jedno políčko ve směru určeném pružinou. Tato akce se provede pouze v případě, že v se v tomto kole odhaloval registr vyznačený na odtláčecím panelu.
		\item Ozubená kola: otočí robota o 90° ve směru vyznačeném na políčku.
		\item Lasery: zasáhnou každého robota ve směru, ve kterém střílí. Nemůžou ovšem stílet přes další hráče, přes radar ani přes stěny. Hráč si za každý zásah lízne jednu spam kartu.
		\item Střílí roboti: podobně jako lasery střílí i roboti. Zasáhnutý hráč si opět lízne jednu spam kartu.
		\item Dobíjecí stanice: na těchto políčcích se mohou nacházet baterky, které si sebere hráč stojící na tomto políčku.
		\item Checkpointy: jestliže hráč stojí na políčku s checkpointem, tak si vezme token za projití daným checkpointem. Tento token následně umístí před sebe.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\vspace{-2.25mm}

Jednotlivé prvky na herním plánu se pro daného robota aktivují pouze v případě, že na nich stojí na konci vykonání akce daným registrem. Tedy pokud políčkem pouze projde, tak jím ovlivněn není.

\subsubsection{Poškození, reboot a interakce robotů}
Každý robot může být poškozen následujícími způsoby: zásah laserem, zásah jiným robotem, vyjetí mimo mapu nebo spadnutí do jámy. Vždy, když je robot poškozen jedním z těchto způsobů, tak si musí líznout kartu poškození. Tuto kartu si následně umístí na svůh odhazovací balíček programovacích karet a v budoucnu ji může zahrát. Poté, co je karta zahrána tak je z balíčku odstraněna. Existují celkem čtyři typy těchto karet poškození:
\vspace{-2.25mm}
\begin{enumerate}
	\setlength\itemsep{0em}
	\item Spam: tuto kartu si hráč lízne po zásahu jiným hráčem nebo laserem. Zahrání takové karty způsobí, že si hráč lízne programovací kartu z balíčku a ihned vykoná její akci.
	\item Trojský kůň: zahrání této karty způsobí, že si hráč lízne dvě spam karty.
	\item Červ: zahrání této karty způsobí akci reboot.
	\item Virus: zahrání této karty způsobí, že si každý hráč do vzdálenosti menší než 6 potáhne kartu virus.
\end{enumerate}

Kdykoliv hráč vyjede mimo mapu, spadne do jámy nebo zahraje kartu červ, tak musí provést akci reboot a to následující sekvencí kroků:
\vspace{-2.25mm}
\begin{enumerate}
	\setlength\itemsep{0em}
	\item Hráč si lízne dvě spam karty a položí je na svůj odhazovací balíček.
	\item Program hráče se ruší. Všechny karty v registrech se tedy umístí na odhazovací balíček a hráč musí počkat na další kolo.
	\item Robot je umístěný na vyznačené reboot políčko na herní mapě, které zároveň určí směr natočení robota. Pokud hráč provedl akci reboot na startovacím plánku, tak je robot přesunut na startovní pozici.
\end{enumerate}
\vspace{-2.25mm}
V případě že robot provede akci reboot a má skončit na políčku, které je obsazené jiným robotem, tak je daný robot vytlačen ve směru určeném reboot tokenem. Robot, který provedl akci reboot může být dále zasažen jinými roboty, ale po zbytek kola další roboty zasáhnout nemůže a nemůže ani používat žádné karty vylepšení.

Jak již bylo zmíněno, tak roboti po sobě mohou také střílet. Robot zasáhne každého robota, který stojí ve směru pohledu a to v případě, že mezi roboty není stěna, radar nebo jiný robot. Kromě střílení do sebe roboti mohou také narážet a tak odtláčet jiné roboty. Robot vždy odtlačí jiného robota o jedno políčko ve směru pohybu s vyjímkou kdy se ve směru odtlačení nachází stěna. Odtlačený robot nemění svůj směr. 

\subsection{Původní verze pravidel}
V této části popíšeme pravidla z pohledu originální verze hry. Už jsme nazančili, že tato verze měla mimo jiné odlišný systém poškození robotů a zcela v ní chyběly karty vylepšení.

\subsubsection{Jedno kolo hry}
Jednotlivá kola se podle originálních pravidel dělí pouze na dvě fáze, sice fázi programovací a aktivační. Tyto fáze se opět opakují až do konce hry. 

Prvním rozdílem je určení priority hráčů. Priorita je zpočátku určená nějakým způsobem náhodně (např. podle věku). Z toho vyplývá, že v této verzi zcela chybí statická figurka radaru pro určení priority. Priorita je tedy fixní po dobu celé hry s vyjímkou provádění některých programovacích karet v aktivační fázi, neboť některé karty mají přednost před jinými. Celkově je priorita v nové verzi definována jasněji s použitím radaru.

\subsubsection{Programovací a aktivační fáze}
V případě programovací a aktivační fáze jsou obě verze hry téměř identické. Drobná změna, kromě již zmíněných, je řešení situace, kdy hráč nestihne naprogramovat svého robota. V této verzi pravidel musí v tomto momentu hráč položit karty na stůl a hráč po jeho pravé nebo levé straně náhodně doprogramuje zbývající registry. Zbytek karet je pak umístěn na odhazovací balíček.


\subsubsection{Poškození, zamknutí registrů a dočasné vypnutí}

Největším rozdílem mezi verzemi pravidel je systém poškození robotů. Poškození je zde reprezentováno pomocí speciálních tokenů, které ovlivňují schopnot robota přijímat programovací karty následujícím způsobem. Pokud hráč drží jeden token pošození, tak dostane na začátku programovací fáze pouze osm karet místo původních devíti a tak dále pro další počty tokenů.

Hráč může navíc získat na speciálním políčku mapy tzv. karty možnosti. V momentu, kdy by měl hráč obdržet token poškození tak se může rozhodnout --- buď dostane token poškození a nebo zahodí jednu kartu moznosti a token nedostane. Tyto karty možnosti mají hráči vyloženy před sebou.

Dále, na začátku hry dostane každý hráč tři nebo čtyři tokeny, které představují jeho aktuální životy. Kdykoliv je robot zničený, tak ztratí jeden život. Robot může být zničen buď vyjetím z mapy nebo obdržením desíti tokenů poškození. Robot, který ztratí všechny životy je vyřazen až do konce hry.

V případě, že hráč drží alespoň pět tokenů poškození, tak se mu začnou zamykat některé registry. Registry se zamykají směrem od nejvyššího k tomu nejnižšímu a v uzamknutém registru zůstává aktuální karta až do momentu, kdy je tento registr odemknut. Registry je nutné odemykat v opačném pořadí, než byly zamknuté, čehož je možné dosáhnout na speciálním políčku mapy.

Hráč může dále kdykoliv oznámit dobrovolné vypnutí systému na další herní kolo. Pokud tak učiní, tak se na začátku dalšího kola zbavuje všech tokenů poškození. Hráč nemůže v tomto kole svého robota naprogramovat, ale je stále ovlivňován statickými prvky mapy a ostatními hráči. Robot může zůstat vypnutý neomezený počet kol. Pokud je robot před vypnutím zničen (v případě, že záměr o vypnutí oznámí v průběhu kola), tak se hráč do dalšího kola dostává vypnutý, ale po probuzení si hráč tahá dva tokeny poškození.

\subsubsection{Interakce robotů}
V tomto směru jsou obě verze pravidel identické. To znamená, že roboti se mohou vzájemně vytláčet a stejně tak do sebe mohou střílet. Tyto situace jsou řešeny stejným způsobem jako v předchozí verzi.

\subsection{Shrnutí}
V předchozích kapitolách jsme provedli srovnání hlavních herních mechanik obou verzí hry RoboRally. Tabulka popisující důležité rozdíly js k vidění v Tabulce~\ref{tab:srovnání pravidel}. Na základě uskutečněné analýzy jsme se v našem projektu rozhodli implementovat novou verzi pravidel. Myslím si, že je tato verze nejen zábavnější pro samotné hráče, ale také zajímavější pro publikum --- dva důležité faktory vzhledem k propagační povaze výsledného díla.

Pravidla nicméně mírně modifikujeme, a to pouze za účelem jednodušší fyzické realizace projektu. Původní pravidla předpokládají, že se na dobíjecích stanicích nachází malé plastové kostky, které představují počet baterek, jež na této stanici robot obdrží. Domníváme se, že přítomnost těchto fyzických objektů by pouze znepřehledňovala a komplikovala akce plotteru, které jsou např. při pohybu robota přes políčko třeba vykonat. V naší verzi tedy hráč automaticky získá jednu baterku, pokud stojí na příslušném políčku s dobíjecí stanici, ale za podmínky, že se na toto políčko dostal instrukcí v posledním registru. Ostatní pravidla zůstanou v naší verzi nezměněné.

\begin{table}
\begin{TAB}(r,1cm,0.8cm)[5pt]{|c|c|c|}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}% (rows,min,max)[tabcolsep]{columns}{rows}
	 & Nová verze & Původní verze    \\
	Životy & --- & Hráč může být vyřazen  \\
	Uzamykání registrů & --- & Možné uzamknutí všech\\
	Karty vylepšení & 49 karet & --- \\
	Instrukce & 9 základních instrukcí & 7 základních instrukcí \\
	Poškození & Speciální karty poškození & Zamykání registrů \\
	Efekty mapy & 9 efektů & 5 efektů \\
	Priorita & Určená radarem & Různá pravidla \\
	Interakce robotů & Střílení a odtláčení & Střílení a odtláčení \\
	Oprava robota & Reboot & Dočasné vypnutí systému \\
	Fyzické prvky & Roboti, radar, baterky & Roboti \\
\end{TAB}
	\caption{Tablulka srovnávající hlavní herní mechaniky obou verzí hry RoboRally.}
	\label{tab:srovnání pravidel}
\end{table}




